<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-30T08:46:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Carla Rocha</title><subtitle>Professora e Pesquisadora em Engenharia de Software</subtitle><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><entry><title type="html">Projeto “Ecossistema de Software Livre - Participação Digital” - 2023 - em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/ecossistemas" rel="alternate" type="text/html" title="Projeto “Ecossistema de Software Livre - Participação Digital” - 2023 - em andamento" /><published>2023-12-15T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/ecossistemas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/ecossistemas"><![CDATA[<p>O Brasil Participativo é um software de código aberto adaptado a partir da plataforma de participação eletrônica Decidim, lançada pela prefeitura de Barcelona em 2016. A Decidim oferece diversos espaços de interação, como iniciativas, assembleias e consultas, possibilitando diferentes formas de engajamento, como enquetes, submissão de propostas, votação, acompanhamento de resultados e comentários.</p>

<p>Fruto de uma colaboração entre o Laboratório Avançado de Produção, Pesquisa e Inovação em Software (Lappis) da Faculdade UnB Gama (FGA) e o governo federal, por meio da Secretaria Nacional de Participação Social da Secretaria-Geral da Presidência da República, o Brasil Participativo proporciona a qualquer pessoa a oportunidade de sugerir políticas públicas a serem incluídas no Plano Plurianual (PPA) e executadas com prioridade nos próximos quatro anos.</p>

<p>Em 6 meses de projetos, tivemos as maiores experiências de participação digital tanto no Brasil, quanto no mundo dos processos usando o Decidim. Em 2023, tivemos 1.500.460 usuários na plataforma, 10.864 propostas realizadas e 4 processos de participação digital finalizadas.</p>

<p><a href="https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br">Plataforma Brasil Participativo</a></p>

<p><a href="https://noticias.unb.br/117-pesquisa/6549-unb-desenvolve-plataforma-que-ajuda-populacao-a-indicar-prioridades-para-o-governo-federal">Leia Mais sobre a parceria</a></p>

<p><a href="https://drive.google.com/file/d/1ifHe87MlG5vkLVIYE4WlO8h2Ctbvi63M/view?usp=sharing">Apresentação dos resultados do PPA 2023</a></p>

<p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/decidimbr">Repositório com todos os artefatos produzidos no projeto</a></p>

<p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/decidimbr"><img src="/images/BP.png" alt="Equipe" /></a></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[O Brasil Participativo é um software de código aberto adaptado a partir da plataforma de participação eletrônica Decidim, lançada pela prefeitura de Barcelona em 2016. A Decidim oferece diversos espaços de interação, como iniciativas, assembleias e consultas, possibilitando diferentes formas de engajamento, como enquetes, submissão de propostas, votação, acompanhamento de resultados e comentários.]]></summary></entry><entry><title type="html">Residência TIC Brisas UnB - 2022 - em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/brisas" rel="alternate" type="text/html" title="Residência TIC Brisas UnB - 2022 - em andamento" /><published>2023-12-10T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/brisas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/brisas"><![CDATA[<p>Na qualidade de coordenadora do projeto ‘Residência em TIC da BRISA - UnB FGA’, estou liderando uma iniciativa colaborativa entre a BRISA - Sociedade para o Desenvolvimento da Tecnologia da Informação - e a Universidade de Brasília, Campus Gama, em parceria com o LAPPIS. Nosso objetivo é oferecer treinamento especializado a estudantes dos cursos de tecnologia, tanto de graduação quanto de educação técnica. Este programa visa capacitar esses estudantes para se tornarem desenvolvedores de sistemas proficientes, utilizando as mais recentes tecnologias de informação e comunicação disponíveis.</p>

<p>A cada temporada são ofertadas 250 vagas para a etapa EaD, e 40 alunas e alunos são selecionados para a etapa de imersão. Nesta última etapa, recebem uma bolsa de apoio, um laptop e são agrupados em equipes para trabalhar junto a uma empresa na solução de um desafio proposto.</p>

<p><a href="https://residenciaticbrisa.github.io/landing_page/">Leia mais</a></p>

<p><a href="https://residenciaticbrisa.github.io/projetos_imersao/">Projetos Desenvolvidos</a></p>

<p><img src="/images/brisas.jpg" alt="Primeira Turma de imersão brisa" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Na qualidade de coordenadora do projeto ‘Residência em TIC da BRISA - UnB FGA’, estou liderando uma iniciativa colaborativa entre a BRISA - Sociedade para o Desenvolvimento da Tecnologia da Informação - e a Universidade de Brasília, Campus Gama, em parceria com o LAPPIS. Nosso objetivo é oferecer treinamento especializado a estudantes dos cursos de tecnologia, tanto de graduação quanto de educação técnica. Este programa visa capacitar esses estudantes para se tornarem desenvolvedores de sistemas proficientes, utilizando as mais recentes tecnologias de informação e comunicação disponíveis.]]></summary></entry><entry><title type="html">Projeto “Universidades Sustentáveis - Ferramenta para Gestão e Otimização de Contratos de Fornecimento de Energia Elétrica” - 2023 - em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/mec" rel="alternate" type="text/html" title="Projeto “Universidades Sustentáveis - Ferramenta para Gestão e Otimização de Contratos de Fornecimento de Energia Elétrica” - 2023 - em andamento" /><published>2023-12-09T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-09T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/mec</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/mec"><![CDATA[<p>A ferramenta em questão é um sistema especialmente desenvolvido para assegurar uma gestão eficiente de contratos relacionados ao fornecimento de energia. Sua funcionalidade principal reside na aplicação de técnicas estatísticas avançadas, permitindo uma análise minuciosa e abrangente de diversos cenários envolvendo esses contratos. Através dessa capacidade analítica, o sistema é capaz de examinar variáveis cruciais e oferecer insights valiosos para a tomada de decisões estratégicas.</p>

<p>Um dos pontos mais destacados desse sistema é sua habilidade em gerar recomendações personalizadas. Com base nos resultados obtidos através da análise estatística dos cenários contratuais, a ferramenta produz recomendações específicas de ajustes. Essas recomendações são voltadas para otimizar os contratos, direcionando-se principalmente para a economia de recursos.</p>

<p>O desenvolvimento desse software e dessa comunidade é um projeto de colaboração com o Ministério da Educação.</p>

<p><img src="/images/mec-energia.png" alt="mec" style="height: 400px;" /></p>

<p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/projects/SMI">Repositório com todos os artefatos produzidos no projeto</a></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A ferramenta em questão é um sistema especialmente desenvolvido para assegurar uma gestão eficiente de contratos relacionados ao fornecimento de energia. Sua funcionalidade principal reside na aplicação de técnicas estatísticas avançadas, permitindo uma análise minuciosa e abrangente de diversos cenários envolvendo esses contratos. Através dessa capacidade analítica, o sistema é capaz de examinar variáveis cruciais e oferecer insights valiosos para a tomada de decisões estratégicas.]]></summary></entry><entry><title type="html">Colaboração em Pesquisa UnB (Brasília), USP (São Paulo), UPM (Madrid) - 2021 - em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/usp-upm" rel="alternate" type="text/html" title="Colaboração em Pesquisa UnB (Brasília), USP (São Paulo), UPM (Madrid) - 2021 - em andamento" /><published>2023-12-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/usp-upm</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/usp-upm"><![CDATA[<p>Nossa pesquisa tem como foco principal a investigação empírica da estrutura organizacional e das características das equipes de DevOps em organizações que desenvolvem software. Por meio da colaboração entre três equipes de pesquisa experientes, nosso objetivo é criar uma compreensão abrangente nesse campo de constante evolução. Os resultados deste estudo prometem oferecer insights valiosos tanto para organizações que buscam adotar quanto para aquelas que desejam aprimorar suas práticas de DevOps. Além disso, pretendemos contribuir para o avanço do conhecimento acadêmico nesse tema de extrema relevância. Para obter mais detalhes sobre essa colaboração em pesquisa e as descobertas alcançadas, convidamos você a visitar nosso site para informações adicionais <a href="https://jdiazfernandez.github.io/devops_taxonomies.github.io/">aqui</a>.</p>

<p><a href="https://jdiazfernandez.github.io/devops_taxonomies.github.io/">Leia Mais.</a></p>

<p><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0164121223003035">Artigo publicado no JSS.</a></p>

<p><img src="/images/methodology.png" alt="Metodologia" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Nossa pesquisa tem como foco principal a investigação empírica da estrutura organizacional e das características das equipes de DevOps em organizações que desenvolvem software. Por meio da colaboração entre três equipes de pesquisa experientes, nosso objetivo é criar uma compreensão abrangente nesse campo de constante evolução. Os resultados deste estudo prometem oferecer insights valiosos tanto para organizações que buscam adotar quanto para aquelas que desejam aprimorar suas práticas de DevOps. Além disso, pretendemos contribuir para o avanço do conhecimento acadêmico nesse tema de extrema relevância. Para obter mais detalhes sobre essa colaboração em pesquisa e as descobertas alcançadas, convidamos você a visitar nosso site para informações adicionais aqui.]]></summary></entry><entry><title type="html">Big Open Source Siblings (BOSS) - 2020 - Em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/boss" rel="alternate" type="text/html" title="Big Open Source Siblings (BOSS) - 2020 - Em andamento" /><published>2023-12-06T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-06T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/boss</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/boss"><![CDATA[<p>A iniciativa BOSS foi projetada para capacitar grupos sub-representados na indústria de tecnologia a aprender e contribuir para projetos de código aberto. Com foco na mentoria, o programa oferece um ambiente de apoio onde os participantes podem desenvolver as habilidades necessárias e a confiança para trabalhar em projetos. O processo de mentoria inclui experiência prática em um espaço seguro e inclusivo, abordando tanto os aspectos técnicos do código aberto quanto os desafios pessoais, como interseccionalidade e síndrome do impostor.</p>

<p>Ao final do programa, os participantes terão uma base sólida de conhecimento e experiência que poderão usar para buscar contribuições adicionais para projetos de código aberto. A iniciativa BOSS está comprometida em promover diversidade e inclusividade na comunidade de tecnologia, fornecendo uma plataforma para que indivíduos de grupos sub-representados desenvolvam suas habilidades e avancem em suas carreiras.</p>

<p>Prêmio: Ganhamos o <a href="https://www.gnome.org/challenge/winners/">Desafio de Community Engagement Gnome</a>.</p>

<p><a href="https://github.com/BOSS-BigOpenSourceSibling/BigSibling/blob/main/gnome_challenge/phase3/BOSS%20-%20final%20final.pdf">Manual da BOSS</a></p>

<p><a href="https://medium.com/botsbrasil/boss-usando-chatbot-como-primeiro-passo-para-o-software-livre-aa9d9704ed64">Artigo no Medium</a></p>

<p><img src="/images/BadgesPhaseThreeWinner.png" alt="Prêmcio Desafio de Community Engagement Gnome" style="height: 400px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A iniciativa BOSS foi projetada para capacitar grupos sub-representados na indústria de tecnologia a aprender e contribuir para projetos de código aberto. Com foco na mentoria, o programa oferece um ambiente de apoio onde os participantes podem desenvolver as habilidades necessárias e a confiança para trabalhar em projetos. O processo de mentoria inclui experiência prática em um espaço seguro e inclusivo, abordando tanto os aspectos técnicos do código aberto quanto os desafios pessoais, como interseccionalidade e síndrome do impostor.]]></summary></entry><entry><title type="html">E-book “Como Acelerar o Aprendizado e Disseminar a Cultura de Inovação Ágil”</title><link href="http://localhost:4000/projects/e-book" rel="alternate" type="text/html" title="E-book “Como Acelerar o Aprendizado e Disseminar a Cultura de Inovação Ágil”" /><published>2023-12-05T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/agil-book</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/e-book"><![CDATA[<p>Estou escrevendo um livro!!! Coloco aqui em projetos, pois a escrita de um livro é um super projeto em si. A ideia desse livro veio de anos de experiência aplicando técnicas de aprendizagem por experiência, mentoria, onboarding em comunidades de software livre e desenvolvimento de software. A metodologia foi refinada ao longo desses últimos 10 anos e foi aplicada com sucesso em diversos contextos. Desde disciplina de graduação, à capacitação de profissionais de TI em temas específicos, a mentoria de mulheres e grupos sub-representados em Software Livre, e projetos de imersão. Ou seja, o livro é resultado de muita colaboração e muitas pessoas contribuíram para o amadurecimento desse conteúdo.</p>

<p>O livro ainda está longe de ter uma versão completa, mas você pode acessá-lo <a href="https://rochacarla.github.io/Onboarding/">aqui</a> e colaborar!</p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Estou escrevendo um livro!!! Coloco aqui em projetos, pois a escrita de um livro é um super projeto em si. A ideia desse livro veio de anos de experiência aplicando técnicas de aprendizagem por experiência, mentoria, onboarding em comunidades de software livre e desenvolvimento de software. A metodologia foi refinada ao longo desses últimos 10 anos e foi aplicada com sucesso em diversos contextos. Desde disciplina de graduação, à capacitação de profissionais de TI em temas específicos, a mentoria de mulheres e grupos sub-representados em Software Livre, e projetos de imersão. Ou seja, o livro é resultado de muita colaboração e muitas pessoas contribuíram para o amadurecimento desse conteúdo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Projeto “Educação em saúde e triagem precoce de câncer de pele - data fabric e machine learning em saúde “- 2024 - em andamento”</title><link href="http://localhost:4000/projects/fap" rel="alternate" type="text/html" title="Projeto “Educação em saúde e triagem precoce de câncer de pele - data fabric e machine learning em saúde “- 2024 - em andamento”" /><published>2023-12-03T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/fap</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/fap"><![CDATA[<p>Projeto contemplado pelo edital FAP-DF tech learning.</p>

<p>A pesquisa tem como principal objetivo a otimização da triagem das lesões de pele dos pacientes, através de registros em plataforma analítica. Através dos registros será possível realizar a avaliação e classificação de risco, rastreamento e diagnóstico precoce. Como objetivos específicos a pesquisa visa: realizar programas de conscientização e prevenção à saúde da pele e identificação de lesões sugestivas de câncer de pele; auxiliar o time de saúde local no gerenciamento da jornada do paciente e realizar monitoramento proativo dos pacientes triados.</p>

<p>O objetivo é implantar uma estratégia inovadora através de um sistema de otimização de triagem de lesão de pele, de integração de registros e dados em plataforma analítica, seguindo o modelo de Data Fabric, para o diagnóstico precoce de câncer de pele, na Atenção Primária à Saúde (APS), associado a aplicação de questionário de rastreio clínico, captura e registros de imagens suspeitas e integração da série histórica de atendimentos registrados dos CIDs correlacionados à doença.</p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Projeto contemplado pelo edital FAP-DF tech learning.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre</title><link href="http://localhost:4000/projects/traducao" rel="alternate" type="text/html" title="Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre" /><published>2023-12-01T00:00:00-03:00</published><updated>2023-12-01T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/traducao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/traducao"><![CDATA[<p>A equipe LAPPIS traduziu para o português brasileiro a publicação “Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre” da Free Software Foundation Europe.</p>

<p>A tradução em português tem o objetivo de conscientizar sobre os benefícios do uso de software livre na infraestrutura pública, especialmente no contexto do governo brasileiro. A publicação advoga pelo uso de software livre em instituições públicas para aumentar a transparência, eficiência e segurança dos sistemas de TI, e garantir que os fundos públicos sejam gastos em soluções de TI acessíveis e controladas pelo público. Ao traduzir a publicação, a equipe LAPPIS visa contribuir para a discussão e promover o uso de software livre no governo brasileiro.</p>

<p><a href="https://download.fsfe.org/campaigns/pmpc/PMPC-Modernising-with-Free-Software.pt_br.pdf">Leia o documento aqui! Dinheiro Público Código Público - Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre</a></p>

<p><img src="/images/publico.png" alt="Dinheiro Público Código Publico - Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A equipe LAPPIS traduziu para o português brasileiro a publicação “Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre” da Free Software Foundation Europe.]]></summary></entry><entry><title type="html">Pacote Hygia OSS Python - 2023 - em andamento</title><link href="http://localhost:4000/projects/hygia" rel="alternate" type="text/html" title="Pacote Hygia OSS Python - 2023 - em andamento" /><published>2023-11-15T00:00:00-03:00</published><updated>2023-11-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/hygia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/hygia"><![CDATA[<p>Hygia é um pacote Python poderoso e inovador que simplifica o processo de trabalhar com dados de Machine Learning. Com sua configuração rápida, flexível e intuitiva de pipeline de dados baseada em YAML, o Hygia facilita para desenvolvedores e usuários gerenciar, organizar, comparar e compartilhar todos os metadados de seus modelos de ML em um local conveniente. Isso ajuda a otimizar o processo ETL (Extract, Transform, and Load), tornando-o mais eficiente, escalável e automatizado. Se você trabalha em um ambiente de dados complexo ou precisa migrar rapidamente para novos contextos, o Hygia fornece as ferramentas necessárias para o sucesso. Se você procura uma solução que possa ajudá-lo a trabalhar com dados de Machine Learning de forma mais eficaz, o Hygia é definitivamente vale a pena conferir.</p>

<p>Este pacote Python de código aberto foi patrocinado por meio de um projeto de colaboração com o Instituto Eldorado.</p>

<p><a href="https://github.com/hygia-org/hygia">Leia Mais</a></p>

<p><img src="/images/hygia.png" alt="Hygia" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Hygia é um pacote Python poderoso e inovador que simplifica o processo de trabalhar com dados de Machine Learning. Com sua configuração rápida, flexível e intuitiva de pipeline de dados baseada em YAML, o Hygia facilita para desenvolvedores e usuários gerenciar, organizar, comparar e compartilhar todos os metadados de seus modelos de ML em um local conveniente. Isso ajuda a otimizar o processo ETL (Extract, Transform, and Load), tornando-o mais eficiente, escalável e automatizado. Se você trabalha em um ambiente de dados complexo ou precisa migrar rapidamente para novos contextos, o Hygia fornece as ferramentas necessárias para o sucesso. Se você procura uma solução que possa ajudá-lo a trabalhar com dados de Machine Learning de forma mais eficaz, o Hygia é definitivamente vale a pena conferir.]]></summary></entry><entry><title type="html">Aprendizado de Máquina para Detecção de Anomalias em Bancos de Dados de Clientes - Parceria com o Instituto Eldorado/Dell - 2021</title><link href="http://localhost:4000/projects/ml" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendizado de Máquina para Detecção de Anomalias em Bancos de Dados de Clientes - Parceria com o Instituto Eldorado/Dell - 2021" /><published>2023-11-14T00:00:00-03:00</published><updated>2023-11-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projects/maquina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projects/ml"><![CDATA[<p>Este projeto tem como foco o uso de algoritmos de aprendizado de máquina para detectar anomalias e outliers em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo é aprimorar a precisão dessas detecções e tornar o processo mais eficiente por meio do uso de dados, engenharia de características e técnicas e práticas de machine learning.</p>

<p>Ao seguir um fluxo de trabalho comum de aprendizado de máquina e incorporar as melhores práticas de DevOps e MLOps, o projeto visa aumentar a velocidade de experimentação e a escalabilidade do processo para outros bancos de dados e equipes. O foco na inclusão de práticas de DevOps e MLOps ajuda a garantir que o projeto permaneça eficiente, automatizado e simplificado ao longo de todo o processo.</p>

<p><img src="/images/ML_architecture_final.png" alt="ML_architecture_final" style="height: 300px;" /></p>

<hr />]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Este projeto tem como foco o uso de algoritmos de aprendizado de máquina para detectar anomalias e outliers em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo é aprimorar a precisão dessas detecções e tornar o processo mais eficiente por meio do uso de dados, engenharia de características e técnicas e práticas de machine learning.]]></summary></entry></feed>