<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-13T00:05:01+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Carla Rocha</title><subtitle>Professora e Pesquisadora em Engenharia de Software</subtitle><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><entry><title type="html">Ecossistema de Software Livre - Participação Digital (2023 - em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/ecossistemas" rel="alternate" type="text/html" title="Ecossistema de Software Livre - Participação Digital (2023 - em andamento)" /><published>2023-12-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-15T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/ecossistemas</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/ecossistemas"><![CDATA[<p>O Brasil Participativo é um software de código aberto adaptado da plataforma de participação eletrônica Decidim, originada da prefeitura de Barcelona em 2016. A plataforma Decidim oferece vários espaços interativos, como iniciativas, assembleias e consultas, permitindo diferentes formas de engajamento, incluindo enquetes, submissão de propostas, votação, acompanhamento de resultados e comentários.</p>

<p>A Plataforma Brasil Participativo representa o novo ambiente digital do governo federal, criado para que a população possa contribuir para a criação e aprimoramento das políticas públicas. Sob responsabilidade da Secretaria Nacional de Participação Social da Secretaria Geral da Presidência da República (SNPS/SGPR) e com a parceria essencial do Ministério da Gestão e da Inovação em Serviços Públicos (MGI), essa plataforma foi desenvolvida com o apoio e a infraestrutura da Dataprev, da comunidade Decidim-Brasil e da Universidade de Brasília (UnB).</p>

<h2 id="resultados-esperados">Resultados Esperados</h2>

<p>O Brasil Participativo alcançou um marco significativo na participação digital, emergindo como a maior experiência desse tipo no âmbito do governo federal. Registrando mais de 4 milhões de acessos, a plataforma testemunhou a participação ativa de 1,4 milhão de indivíduos no planejamento governamental.</p>

<p>Esses resultados foram impulsionados por extensas mobilizações sociais que encorajaram votações para propostas por meio do engajamento digital de conselhos participativos, diversas redes de comunicadores, ativistas, parlamentares, movimentos sociais e influenciadores. Paralelamente, o governo também se envolveu ativamente na participação, com a contribuição das assessorias de participação social, diversidade e comunicação em cada Ministério.</p>

<p>Em apenas seis meses, esses esforços resultaram nas maiores experiências de participação digital tanto no Brasil quanto no contexto global, utilizando a plataforma Decidim. Em 2023, a plataforma registrou a presença de 1.500.460 usuários, a submissão de 10.864 propostas e a conclusão de 4 processos de participação digital.</p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<p>Em andamento</p>
<ul>
  <li>Secretaria Nacional de Participação Social da Secretaria Geral da Presidência da República (SNPS/SGPR) - Termo de Execução Descentralizada (TED) - (2023 - 2024)</li>
</ul>

<h2 id="contato">Contato</h2>

<ul>
  <li>Coordenadora do projeto: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>

<h2 id="saiba-mais">Saiba mais</h2>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br">Plataforma Brasil Participativo</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://noticias.unb.br/117-pesquisa/6549-unb-desenvolve-plataforma-que-ajuda-populacao-a-indicar-prioridades-para-o-governo-federal">Leia Mais sobre a parceria</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://drive.google.com/file/d/1ifHe87MlG5vkLVIYE4WlO8h2Ctbvi63M/view?usp=sharing">Apresentação dos resultados do PPA 2023</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/decidimbr">Repositório com todos os artefatos produzidos no projeto</a></p>
  </li>
</ul>

<p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/decidimbr"><img src="/images/BP.png" alt="Equipe" /></a></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[O Brasil Participativo é um software de código aberto adaptado da plataforma de participação eletrônica Decidim, originada da prefeitura de Barcelona em 2016. A plataforma Decidim oferece vários espaços interativos, como iniciativas, assembleias e consultas, permitindo diferentes formas de engajamento, incluindo enquetes, submissão de propostas, votação, acompanhamento de resultados e comentários.]]></summary></entry><entry><title type="html">Residência TIC Brisas UnB (2022 - em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/brisas" rel="alternate" type="text/html" title="Residência TIC Brisas UnB (2022 - em andamento)" /><published>2023-12-10T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-10T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/brisas</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/brisas"><![CDATA[<p>A indústria de Software não possui regulamentação específica e não requer formação universitária para atuar no desenvolvimento, gestão e coordenação de projetos. É reconhecida pela boa remuneração, oportunidades de trabalho remoto e pela alta demanda por profissionais qualificados, tanto em âmbito regional quanto nacional. Com vasto material de apoio disponível online, há uma oportunidade significativa de capacitar indivíduos para adquirirem rapidamente as habilidades mínimas necessárias para ingressar nesse setor.</p>

<p>Como coordenadora do projeto ‘Residência em TIC da BRISA - UnB FGA’, lidero uma parceria entre a BRISA - Sociedade para o Desenvolvimento da Tecnologia da Informação - e a Universidade de Brasília, Campus Gama, com o apoio do LAPPIS. Nosso objetivo é oferecer treinamento especializado a estudantes de cursos de tecnologia, incluindo graduação e educação técnica, visando capacitá-los para se tornarem desenvolvedores de sistemas altamente competentes, utilizando as mais recentes tecnologias de informação e comunicação disponíveis.</p>

<h3 id="etapa-ead">Etapa EaD</h3>

<p>Duzentos e cinquenta alunos serão selecionados para a etapa de Educação à Distância (EAD) em cada temporada. Nessa fase, os alunos passarão por uma capacitação remota abrangendo os seguintes temas essenciais:</p>

<ul>
  <li>Programação em Python (ou outra linguagem relevante para o mercado local).</li>
  <li>Matemática para computação, focada em áreas como criptografia e computação gráfica.</li>
  <li>Estatística aplicada para Big Data e Inteligência Artificial (IA).</li>
  <li>Banco de dados e modelagem, direcionados para o campo de Big Data.</li>
  <li>Fundamentos de IA.</li>
  <li>Fundamentos de Big Data.</li>
  <li>Fundamentos de Blockchain.</li>
  <li>Fundamentos de Realidade Aumentada (RA) e Realidade Virtual (RV).</li>
</ul>

<p>Essa etapa EAD tem como objetivo preparar os alunos com uma base sólida nessas áreas essenciais, oferecendo conhecimentos fundamentais para a compreensão e atuação no mercado atual.</p>

<h3 id="etapa-de-imersão">Etapa de Imersão</h3>

<p>Ao final da fase de capacitação, será feita a seleção de 40 alunos que terão a oportunidade de participar da segunda etapa do curso. Durante esse estágio, os selecionados receberão uma bolsa de apoio, um laptop e serão agrupados em equipes colaborativas para colaborar com uma empresa na resolução de um desafio específico proposto.</p>

<p>Nesta fase, os alunos terão a oportunidade de desenvolver projetos em equipe, com base em desafios apresentados por profissionais atuantes na indústria de software, abrangendo áreas como Inteligência Artificial (IA), Internet das Coisas (IoT), Blockchain, Big Data, Realidade Aumentada (RA) e Realidade Virtual (RV). O curso aplicará uma metodologia de aprendizado orientada a projetos, fundamentada em pesquisas e experiências educacionais anteriores.</p>

<h2 id="resultados-esperados">Resultados esperados</h2>

<p>São esperados que ao final de duas temporada, pelo menos 300 pessoas sejam capacitadas para atuar na indústria de TI a nível regional, nacional e internacional.</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://softex.br/projeto-residencia-em-tic-da-brisa-unb-fga-e-lancado-em-brasilia/">Saiba mais sobre o projeto</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://residenciaticbrisa.github.io/landing_page/">Inscrição</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://residenciaticbrisa.github.io/projetos_imersao/">Projetos desenvolvidos Etapa de Imersão</a></p>
  </li>
</ul>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<ul>
  <li>Financiamento MCTI/Softex gerido pela Brisas.</li>
</ul>

<h2 id="contato">Contato</h2>

<ul>
  <li>Coordenadora do projeto UnB: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>

<p><img src="/images/brisas.jpg" alt="Primeira Turma de imersão brisa" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A indústria de Software não possui regulamentação específica e não requer formação universitária para atuar no desenvolvimento, gestão e coordenação de projetos. É reconhecida pela boa remuneração, oportunidades de trabalho remoto e pela alta demanda por profissionais qualificados, tanto em âmbito regional quanto nacional. Com vasto material de apoio disponível online, há uma oportunidade significativa de capacitar indivíduos para adquirirem rapidamente as habilidades mínimas necessárias para ingressar nesse setor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Universidades Sustentáveis - Ferramenta para Gestão e Otimização de Contratos de Fornecimento de Energia Elétrica (2023 - em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/mec" rel="alternate" type="text/html" title="Universidades Sustentáveis - Ferramenta para Gestão e Otimização de Contratos de Fornecimento de Energia Elétrica (2023 - em andamento)" /><published>2023-12-09T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-09T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/mec</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/mec"><![CDATA[<p>A gestão ineficiente dos contratos de energia das Instituições Federais de Ensino Superior (IFES) muitas vezes resulta em falta de monitoramento baseado em performance.</p>

<p>As consequências do problema são multifacetadas. A gestão ineficiente dos contratos de energia resulta no mau uso do recurso público. Além disso, a ausência de monitoramento baseado em indicadores de performance acarreta perda de produtividade na geração de energia, o que também contribui para o mau uso dos recursos públicos.</p>

<p>A falta de uma metodologia que possibilite o acompanhamento detalhado dos contratos, levando em consideração as variáveis relevantes, é um ponto crítico. Essa lacuna impede a otimização eficiente dos gastos com esse recurso específico, deixando um valor excedente que poderia ser direcionado para outras finalidades.</p>

<p>Além disso, a ausência de um sistema de monitoramento baseado em indicadores de performance é igualmente preocupante. Tal sistema é fundamental para auxiliar os gestores no processo de tomada de decisões estratégicas e na manutenção eficaz do sistema energético, contribuindo assim para o bom funcionamento e aprimoramento contínuo do ambiente operacional.</p>

<p>O uso de ferramentas são essenciais para uma gestão orientada a dados, pois permitem uma análise aprofundada e estratégica dos contratos de fornecimento de energia, facilitando a tomada de decisões embasadas em informações precisas e relevantes. Sistema para garantir a gestão eficiente de contratos de Fornecimento de Energia é necessario esse projeto tem o objetivo de desenvolver tal sistema em softwar livre com as seguintes características:</p>

<ul>
  <li>Descrição: Um sistema projetado para assegurar uma gestão eficaz de contratos de fornecimento de energia.</li>
  <li>Cenários: Utiliza técnicas estatísticas para analisar e avaliar uma variedade de cenários de contratação de energia.</li>
  <li>Recomendações: Gera sugestões e recomendações de ajustes nos contratos, com o intuito de promover a economia de recursos. Essas recomendações visam otimizar os contratos para alcançar eficiência financeira e operacional.</li>
</ul>

<h2 id="resultados-esperados">Resultados esperados</h2>

<p>A ferramenta em questão é um sistema especialmente desenvolvido para assegurar uma gestão eficiente de contratos relacionados ao fornecimento de energia. Sua funcionalidade principal reside na aplicação de técnicas estatísticas avançadas, permitindo uma análise minuciosa e abrangente de diversos cenários envolvendo esses contratos. Através dessa capacidade analítica, o sistema é capaz de examinar variáveis cruciais e oferecer insights valiosos para a tomada de decisões estratégicas.</p>

<p>Um dos pontos mais destacados desse sistema é sua habilidade em gerar recomendações personalizadas. Com base nos resultados obtidos através da análise estatística dos cenários contratuais, a ferramenta produz recomendações específicas de ajustes. Essas recomendações são voltadas para otimizar os contratos, direcionando-se principalmente para a economia de recursos.</p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<p>Em andamento:</p>
<ul>
  <li>Ministério da Educação - Termo de Execução Descentralizada (TED) - 2023 - Em andamento</li>
</ul>

<h2 id="contato">Contato</h2>

<p>Se tiver questões sobre esse projeto, entrar em contato conosco:</p>

<ul>
  <li>Coordenadora do Projeto: profa Loana Nunes Velasco (<a href="loana@unb.br">loana@unb.br</a>)</li>
  <li>Lider Técnico: prof Renato Coral (<a href="renatocoral@unb.br">renatocoral@unb.br</a>)</li>
  <li>Comunidade OSS: profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>

<p><img src="/images/mec-energia.png" alt="mec" style="height: 400px;" /></p>

<p><a href="https://gitlab.com/lappis-unb/projects/SMI">Repositório com todos os artefatos produzidos no projeto</a></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A gestão ineficiente dos contratos de energia das Instituições Federais de Ensino Superior (IFES) muitas vezes resulta em falta de monitoramento baseado em performance.]]></summary></entry><entry><title type="html">Colaboração em Pesquisa UnB (Brasília), USP (São Paulo), UPM (Madrid) (2021 - em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/usp-upm" rel="alternate" type="text/html" title="Colaboração em Pesquisa UnB (Brasília), USP (São Paulo), UPM (Madrid) (2021 - em andamento)" /><published>2023-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/usp-upm</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/usp-upm"><![CDATA[<p>Nossa pesquisa tem como foco principal a investigação empírica da estrutura organizacional e das características das equipes de DevOps em organizações que desenvolvem software. Por meio da colaboração entre três equipes de pesquisa experientes, nosso objetivo é criar uma compreensão abrangente nesse campo de constante evolução. Os resultados deste estudo prometem oferecer insights valiosos tanto para organizações que buscam adotar quanto para aquelas que desejam aprimorar suas práticas de DevOps. Além disso, pretendemos contribuir para o avanço do conhecimento acadêmico nesse tema de extrema relevância. Para obter mais detalhes sobre essa colaboração em pesquisa e as descobertas alcançadas, convidamos você a visitar nosso site para informações adicionais <a href="https://jdiazfernandez.github.io/devops_taxonomies.github.io/">aqui</a>.</p>

<h2 id="resultados-esperados">Resultados Esperados</h2>

<p>Os resultados esperados nessa pesquisa são 3 artigos publicados em jornais de alto impacto, além de colaboração com a industria de software.</p>

<p><a href="https://jdiazfernandez.github.io/devops_taxonomies.github.io/">Conheça a metodologia da pesquisa.</a></p>

<p><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0164121223003035">Artigo publicado no JSS.</a></p>

<p><img src="/images/methodology.png" alt="Metodologia" style="height: 500px;" /></p>

<h2 id="contatos">Contatos</h2>

<ul>
  <li>Pesquisadora UnB: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
  <li>Doutorando USP/UPM: Isaque Alves (<a href="isaque.alves@ime.usp.br">isaque.alves@ime.usp.br</a>)</li>
</ul>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Nossa pesquisa tem como foco principal a investigação empírica da estrutura organizacional e das características das equipes de DevOps em organizações que desenvolvem software. Por meio da colaboração entre três equipes de pesquisa experientes, nosso objetivo é criar uma compreensão abrangente nesse campo de constante evolução. Os resultados deste estudo prometem oferecer insights valiosos tanto para organizações que buscam adotar quanto para aquelas que desejam aprimorar suas práticas de DevOps. Além disso, pretendemos contribuir para o avanço do conhecimento acadêmico nesse tema de extrema relevância. Para obter mais detalhes sobre essa colaboração em pesquisa e as descobertas alcançadas, convidamos você a visitar nosso site para informações adicionais aqui.]]></summary></entry><entry><title type="html">BOSS - Big Open Source Siblings (2020 - Em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/boss" rel="alternate" type="text/html" title="BOSS - Big Open Source Siblings (2020 - Em andamento)" /><published>2023-12-06T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/boss</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/boss"><![CDATA[<p>É comum que desenvolvedores novatos se envolvam em projetos de software livre para aprimorar suas habilidades, principalmente em programação. No entanto, esses desenvolvedores, ao ingressarem nesses projetos, enfrentam diversas dificuldades em seus primeiros passos e, muitas vezes, encontram-se aprendendo de forma autodidata. Estudos anteriores indicaram que cerca de 80% dos novatos acabam desistindo nesse processo. Eles enfrentam obstáculos ao adquirir as competências essenciais para realizar as tarefas e enfrentam dificuldades em receber apoio dos membros do projeto. Sem o suporte adequado, esses iniciantes tendem a perder a motivação, consomem recursos da comunidade e, por fim, abandonam o projeto.</p>

<p>O objetivo principal deste projeto é oferecer suporte aos novatos desde o início de suas contribuições em projetos de software livre, visando ajudá-los a adquirir habilidades fundamentais. Um aspecto frequentemente negligenciado na literatura é compreender como os novatos desenvolvem novas habilidades nesses projetos e como podemos oferecer apoio nesse processo. Os projetos de software livre oferecem uma excelente oportunidade para a aprendizagem por meio de exemplos práticos, uma abordagem comprovadamente eficaz para adquirir conhecimentos e habilidades técnicas em diversos contextos.</p>

<p>A iniciativa BOSS foi projetada para capacitar grupos sub-representados na indústria de tecnologia a aprender e contribuir para projetos de código aberto. Com foco na mentoria, o programa oferece um ambiente de apoio onde os participantes podem desenvolver as habilidades necessárias e a confiança para trabalhar em projetos. O processo de mentoria inclui experiência prática em um espaço seguro e inclusivo, abordando tanto os aspectos técnicos do código aberto quanto os desafios pessoais, como interseccionalidade e síndrome do impostor.</p>

<p>Ao final do programa, os participantes terão uma base sólida de conhecimento e experiência que poderão usar para buscar contribuições adicionais para projetos de código aberto. A iniciativa BOSS está comprometida em promover diversidade e inclusividade na comunidade de tecnologia, fornecendo uma plataforma para que indivíduos de grupos sub-representados desenvolvam suas habilidades e avancem em suas carreiras.</p>

<h2 id="resultados-obtidos">Resultados Obtidos</h2>

<p>O programa BOSS já completou duas temporadas, resultando em aproximadamente 5 projetos de software livre. Em 2021, conquistamos o primeiro lugar no <a href="https://www.gnome.org/challenge/winners/">Desafio de Community Engagement do Gnome</a>, superando outras 150 iniciativas que visavam promover a contribuição para o software livre.</p>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://github.com/BOSS-BigOpenSourceSibling/BigSibling/blob/main/gnome_challenge/phase3/BOSS%20-%20final%20final.pdf">Manual da BOSS</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://medium.com/botsbrasil/boss-usando-chatbot-como-primeiro-passo-para-o-software-livre-aa9d9704ed64">Artigo no Medium</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://github.com/BOSS-BigOpenSourceSibling">Repositório com todo o material de apoio usada na BOSS</a></p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/images/BadgesPhaseThreeWinner.png" alt="Prêmcio Desafio de Community Engagement Gnome" style="height: 400px;" /></p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<ul>
  <li>Prêmio <a href="https://www.gnome.org/challenge/winners/">Community Engagement do Gnome</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[É comum que desenvolvedores novatos se envolvam em projetos de software livre para aprimorar suas habilidades, principalmente em programação. No entanto, esses desenvolvedores, ao ingressarem nesses projetos, enfrentam diversas dificuldades em seus primeiros passos e, muitas vezes, encontram-se aprendendo de forma autodidata. Estudos anteriores indicaram que cerca de 80% dos novatos acabam desistindo nesse processo. Eles enfrentam obstáculos ao adquirir as competências essenciais para realizar as tarefas e enfrentam dificuldades em receber apoio dos membros do projeto. Sem o suporte adequado, esses iniciantes tendem a perder a motivação, consomem recursos da comunidade e, por fim, abandonam o projeto.]]></summary></entry><entry><title type="html">E-book “Contribuindo com Software Livre” (em andamento)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/e-book" rel="alternate" type="text/html" title="E-book “Contribuindo com Software Livre” (em andamento)" /><published>2023-12-05T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/agil-book</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/e-book"><![CDATA[<p>Estou escrevendo um livro!!! Coloco aqui em projetos, pois a escrita de um livro é um super projeto em si. A ideia desse livro veio de anos de experiência aplicando técnicas de aprendizagem por experiência, mentoria, onboarding em comunidades de software livre e desenvolvimento de software. A metodologia foi refinada ao longo desses últimos 10 anos e foi aplicada com sucesso em diversos contextos. Desde disciplina de graduação, à capacitação de profissionais de TI em temas específicos, a mentoria de mulheres e grupos sub-representados em Software Livre, e projetos de imersão. Ou seja, o livro é resultado de muita colaboração e muitas pessoas contribuíram para o amadurecimento desse conteúdo.</p>

<p>O livro ainda está longe de ter uma versão completa, mas você pode acessá-lo <a href="https://rochacarla.github.io/Onboarding/">aqui</a> e colaborar!</p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Estou escrevendo um livro!!! Coloco aqui em projetos, pois a escrita de um livro é um super projeto em si. A ideia desse livro veio de anos de experiência aplicando técnicas de aprendizagem por experiência, mentoria, onboarding em comunidades de software livre e desenvolvimento de software. A metodologia foi refinada ao longo desses últimos 10 anos e foi aplicada com sucesso em diversos contextos. Desde disciplina de graduação, à capacitação de profissionais de TI em temas específicos, a mentoria de mulheres e grupos sub-representados em Software Livre, e projetos de imersão. Ou seja, o livro é resultado de muita colaboração e muitas pessoas contribuíram para o amadurecimento desse conteúdo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/traducao" rel="alternate" type="text/html" title="Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre" /><published>2023-12-01T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/traducao</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/traducao"><![CDATA[<p>A equipe LAPPIS traduziu para o português brasileiro a publicação “Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre” da Free Software Foundation Europe.</p>

<p>A tradução em português tem o objetivo de conscientizar sobre os benefícios do uso de software livre na infraestrutura pública, especialmente no contexto do governo brasileiro. A publicação advoga pelo uso de software livre em instituições públicas para aumentar a transparência, eficiência e segurança dos sistemas de TI, e garantir que os fundos públicos sejam gastos em soluções de TI acessíveis e controladas pelo público. Ao traduzir a publicação, a equipe LAPPIS visa contribuir para a discussão e promover o uso de software livre no governo brasileiro.</p>

<p><a href="https://download.fsfe.org/campaigns/pmpc/PMPC-Modernising-with-Free-Software.pt_br.pdf">Leia o documento aqui! Dinheiro Público Código Público - Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre</a></p>

<p><img src="/images/publico.png" alt="Dinheiro Público Código Publico - Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[A equipe LAPPIS traduziu para o português brasileiro a publicação “Dinheiro Público Código Público – Modernizando a Infraestrutura Pública com Software Livre” da Free Software Foundation Europe.]]></summary></entry><entry><title type="html">Pacote Hygia OSS Python (2023 - Finalizado)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/hygia" rel="alternate" type="text/html" title="Pacote Hygia OSS Python (2023 - Finalizado)" /><published>2023-11-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-15T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/hygia</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/hygia"><![CDATA[<p>Este projeto concentra-se na aplicação de algoritmos de aprendizado de máquina para identificar anomalias e valores atípicos em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo primordial é aprimorar a precisão dessas detecções e otimizar o processo por meio da utilização de dados, engenharia de características e métodos avançados de machine learning.</p>

<p>Ao adotar um fluxo de trabalho padrão de aprendizado de máquina e integrar as melhores práticas de DevOps e MLOps (operações de machine learning), o projeto busca aumentar a agilidade das experimentações e a escalabilidade do processo para aplicação em outros conjuntos de dados e equipes. O foco na incorporação de práticas de DevOps e MLOps é fundamental para garantir a eficiência, automação e simplificação contínuas ao longo de todas as fases do projeto. Continuação do projeto “Aprendizado de Máquina para Detecção de Anomalias em Bancos de Dados de Clientes”.</p>

<h2 id="resultados-obtidos">Resultados obtidos</h2>

<p>Hygia é um pacote Python poderoso e inovador que simplifica o processo de trabalhar com dados de Machine Learning. Com sua configuração rápida, flexível e intuitiva de pipeline de dados baseada em YAML, o Hygia facilita para desenvolvedores e usuários gerenciar, organizar, comparar e compartilhar todos os metadados de seus modelos de ML em um local conveniente. Isso ajuda a otimizar o processo ETL (Extract, Transform, and Load), tornando-o mais eficiente, escalável e automatizado. Se você trabalha em um ambiente de dados complexo ou precisa migrar rapidamente para novos contextos, o Hygia fornece as ferramentas necessárias para o sucesso. Se você procura uma solução que possa ajudá-lo a trabalhar com dados de Machine Learning de forma mais eficaz, o Hygia é definitivamente vale a pena conferir.</p>

<p>Este pacote Python de código aberto foi patrocinado por meio de um projeto de colaboração com o Instituto Eldorado.</p>

<p><a href="https://github.com/hygia-org/hygia">Acesse a comunidade OSS do Hygia.</a></p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<p>Finalizado</p>
<ul>
  <li>Instituto Eldorado - Projeto de Pesquisa - (2023)</li>
</ul>

<h2 id="contatos">Contatos</h2>

<ul>
  <li>Coordenadora do projeto: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>

<p><img src="/images/hygia.png" alt="Hygia" style="height: 500px;" /></p>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Este projeto concentra-se na aplicação de algoritmos de aprendizado de máquina para identificar anomalias e valores atípicos em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo primordial é aprimorar a precisão dessas detecções e otimizar o processo por meio da utilização de dados, engenharia de características e métodos avançados de machine learning.]]></summary></entry><entry><title type="html">Aprendizado de Máquina para Detecção de Anomalias em Bancos de Dados de Clientes - Parceria com o Instituto Eldorado/Dell (2021 - Finalizado)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/ml" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendizado de Máquina para Detecção de Anomalias em Bancos de Dados de Clientes - Parceria com o Instituto Eldorado/Dell (2021 - Finalizado)" /><published>2023-11-14T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-14T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/maquina</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/ml"><![CDATA[<p>Este projeto concentra-se na aplicação de algoritmos de aprendizado de máquina para identificar anomalias e valores atípicos em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo primordial é aprimorar a precisão dessas detecções e otimizar o processo por meio da utilização de dados, engenharia de características e métodos avançados de machine learning.</p>

<p>Ao adotar um fluxo de trabalho padrão de aprendizado de máquina e integrar as melhores práticas de DevOps e MLOps (operações de machine learning), o projeto busca aumentar a agilidade das experimentações e a escalabilidade do processo para aplicação em outros conjuntos de dados e equipes. O foco na incorporação de práticas de DevOps e MLOps é fundamental para garantir a eficiência, automação e simplificação contínuas ao longo de todas as fases do projeto.</p>

<p><img src="/images/ML_architecture_final.png" alt="ML_architecture_final" style="height: 300px;" /></p>

<h2 id="resultados-obtidos">Resultados obtidos</h2>

<p>No contexto do projeto, uma série de atividades cruciais foram empreendidas para viabilizar o desenvolvimento e aprimoramento de uma metodologia robusta. Inicialmente, foi realizada uma análise minuciosa das informações e das atividades executadas, visando estabelecer uma metodologia que defina a clusterização e os critérios para a transformação dos dados. Ademais, é de suma importância contribuir para o desenvolvimento dos critérios fundamentais empregados na fase de Extração, Transformação e Carga (ETL). Uma parte significativa do projeto envolve a criação de soluções capazes de detectar anomalias nas transformações da ETL, além de gerar feedbacks pertinentes para aprimoramentos futuros.</p>

<p>Com base no banco de dados de clientes (costumers), foram criados modelos de machine learning com o propósito de identificar outliers e um modelo específico destinado à detecção de <em>keyboardsmashing</em>.</p>

<p>Além das atividades mencionadas, outro ponto de destaque são os artefatos produzidos. São elaboradas documentações abrangentes que descrevem detalhadamente as metodologias, técnicas, ferramentas e processos testados em cada hipótese ou modelo de Machine Learning explorado. Paralelamente, há a criação de documentação detalhada sobre as metodologias, técnicas, ferramentas e processos adotados no processo de detecção de outliers, bem como nos testes dos modelos de Machine Learning utilizados. Esses artefatos documentais desempenham um papel crucial para o entendimento, registro e disseminação dos resultados e métodos desenvolvidos ao longo do projeto.</p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<p>Finalizado</p>
<ul>
  <li>Instituto Eldorado - Projeto de Pesquisa - (2021)</li>
</ul>

<h2 id="contatos">Contatos</h2>

<ul>
  <li>Coordenadora do projeto: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[Este projeto concentra-se na aplicação de algoritmos de aprendizado de máquina para identificar anomalias e valores atípicos em grandes conjuntos de dados de clientes. O objetivo primordial é aprimorar a precisão dessas detecções e otimizar o processo por meio da utilização de dados, engenharia de características e métodos avançados de machine learning.]]></summary></entry><entry><title type="html">MAVI - Aplicativo de rota de ônibus (2023 - Finalizado)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/projects/mavi" rel="alternate" type="text/html" title="MAVI - Aplicativo de rota de ônibus (2023 - Finalizado)" /><published>2023-11-13T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-13T00:00:00+00:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/projects/mavi</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/projects/mavi"><![CDATA[<p>O objetivo desta colaboração é desenvolver uma Prova de Conceito (PoC) de um aplicativo multiplataforma para pesquisa de trajetos de ônibus da frota Inova, visando atender às necessidades especiais dos usuários em termos de acessibilidade. O foco principal é fornecer uma experiência de viagem segura e conveniente para todos os passageiros, independentemente de suas limitações físicas ou cognitivas.</p>

<h2 id="resultados-obtidos">Resultados obtidos</h2>

<p>Além de realizar um ciclo de projeto de software e o desenvolvimento de um aplicativo mobile híbrido com a prova de conceito, a principal inovação dessa parceria foi mapear a arquitetura de como é feita a gestão de transporte público em serviços de Rotas. Esse conhecimento ainda é pouco estruturado na literatura, e esse projeto possibilitou fazer essa documentação. Também foi levantado a oportunidade de negócio de desenvolver um sistema de rotas de ônibus open source. Enquanto esse serviço já é oferecido por plataforma proprietária, não encontramos engines OSS com essa mesma funcionalidade. A comunidade open source se concentrou em desenvolver engines de serviços de rotas para carros, bicicletas e pedestres.</p>

<p>Abaixo está uma página do aplicativo desenvolvido.</p>

<p><img src="/images/app-mavi.jpg" alt="ML_architecture_final" style="height: 500px;" /></p>

<h2 id="financiamento">Financiamento</h2>

<p>Finalizado</p>
<ul>
  <li>Cooperação com Inova - Projeto de Pesquisa - (2023)</li>
</ul>

<h2 id="contatos">Contatos</h2>

<ul>
  <li>Coordenadora do projeto: Profa Carla Rocha (<a href="caguiar@unb.br">caguiar@unb.br</a>)</li>
</ul>]]></content><author><name>Carla Rocha, PhD</name><email>caguiar@unb.br</email></author><summary type="html"><![CDATA[O objetivo desta colaboração é desenvolver uma Prova de Conceito (PoC) de um aplicativo multiplataforma para pesquisa de trajetos de ônibus da frota Inova, visando atender às necessidades especiais dos usuários em termos de acessibilidade. O foco principal é fornecer uma experiência de viagem segura e conveniente para todos os passageiros, independentemente de suas limitações físicas ou cognitivas.]]></summary></entry></feed>